\putdate{18}{04}{2018}
\gdef\AuthorName{Василенко Лиза}

\begin{theorem}
	
	$ F_n, F \,:\, \R \to [0,1]$ монотонны и $F \in C(\R)$ $\Rightarrow F_n \toto F $
	
\end{theorem}

\begin{proof}
	
	Возьмём $ \varepsilon = \frac{1}{m} $
	
	Пусть $ t_k\,:\, F(t_k) = \frac{k}{m}$~~~$ k= 1,2,\dots,m-1 $ т.е. просто порезали на кусочки с одинаковым приростом функции. Заметим, что так можно ровно потому, что $F \in C(\R)$. Тогда т.к. $F$ ещё и монотонна, у каждой точки на отрезке $[0, 1]$ существует прообраз в виде точки или непрерывного отрезка. (\TODO на лекции уже после доказательства мы почему-то решили, что непрерывность $F$ не нужна. Тем не менее, я без неё действие выше делать не умею.) 
	
	\TODO картинка монотонной функции
	
	Мы знаем про то, что в этих точках есть сходимость: $ F_n(t_k) \to F(t_k)$\\
	Выберем $ N $, начиная с которого $ |F_n(t_k) - F(t_k)| < \varepsilon $~~~$ \forall k=1,2,\dots, m-1 $. Т.е. функции в этих точках не сильно отличаются от $F$.
	
	Покажем, что и в остальных точках разница небольшая. Рассмотрим $ t $, $ t_k \le t < t_{k+1} $\\
	$ F_n(t_k) \lewhy{\t{монотон.}} F_n(t) \lewhy{\t{монотон.}} F_n(t_{k+1}) < F(t_{k+1})+\varepsilon = \frac{k+1}{m} + \frac{1}{m} = F(t_k) + 2\varepsilon \le F(t) + 2\varepsilon$
	
	$ F_n(t_k) > F(t_k) -\varepsilon = \frac{k}{m} - \frac{1}{m} = \frac{k + 1}{m} - \frac{2}{m} = F(t_{k+1})-2\varepsilon \gewhy{\t{монотон.}} F(t) -2\varepsilon$
	
	$ \Rightarrow |F_n(t) - F(t) | < 2\varepsilon$
	
\end{proof}

\begin{remark}
	Значит, в центральной предельной т. равномерная сходимость.
\end{remark}

\begin{theorem}[Муавра-Лапласа]
		$ p \in(0,1) $ схема Бернулли с вероятностью успеха $ p $
	
		$ P(\frac{S_n - np}{\sqrt{npq}} \le x) \to \Phi(x)$
	
		$ P(a < \frac{S_n - np}{\sqrt{npq}} \le b) \to \Phi(b) - \Phi(a)$ (просто разность предыдущих выражений)
\end{theorem}

\begin{proof}
	$ S_n = \xi_1 + \xi_2 + \dots + \xi_n $
	
	$ E\xi_1 = p $, $ D\xi_1 = pq $
	
	По ЦПТ, $ P\left(\frac{S_n-nE\xi_1}{\sqrt{nD\xi_1}} \le x\right) \to \Phi(x)$	
\end{proof}

\begin{theorem}[Пуассона]
	
	$ \xi_{11}, \,\xi_{21},\,\xi_{22},\,\xi_{31},\,\xi_{32},\,\xi_{33},\,\dots $
	
	$ P(\xi_{nk} = 1) = p_{nk} $,	$ P(\xi_{nk} = 0 ) = q_{nk} = 1 - p_{nk}$
	
	Испытания в каждой серии независимы: $ \xi_{n1},\,\xi_{n2},\,\dots,\,\xi_{nn} $ -- независимы
	
	$ \max\{p_{n1},\,p_{n2},\,p_{nn}\} \to 0$, $ p_{n1}+p_{n2}+\dots+p_{nn} \to \lambda > 0$
	
	$ S_n \coloneqq \xi_{n1} +\xi_{n2} + \dots + \xi_{nn}$
	
	Тогда $ P(S_n = m) \to e^{-\lambda}\frac{\lambda^m}{m!} $
	
\end{theorem}

\begin{proof}
	Заметим, что при распределении Бернулли считать характеристическую функцию тоже очень просто:
	
	$ \varphi_{\xi_{nk}}(t) = Ee^{it\xi_{nk}} = 
	e^{it \cdot 1}p_{nk} + e^{it \cdot 0}q_{nk} =
	e^{it}p_{nk} + q_{nk} =
	1 + p_{nk}(e^{it} - 1)$ 
	
	$ \varphi_{S_n} (t) = \prod\limits_{k=1}^{n}\varphi_{\xi_{nk}}(t) = \prod\limits_{k=1}^{n}(1 + p_{nk}(e^{it} - 1))$
	
	$ \ln(\prod\limits_{k=1}^{n}(1 + p_{nk}(e^{it} - 1))) = \sum\limits_{k=1}^{n} \ln(1+p_{nk} (e^{it} - 1)) \eqwhy{\t{р. Тейлора}} \sum\limits_{k=1}^{n} p_{nk}(e^{it}  -1) + \sum\limits_{k=1}^{n}\O(p^2_{nk})$
	
	$ \sum\limits_{k=1}^{n} p_{nk}(e^{it}  -1) \to \lambda(e^{it} - 1)$ т.к. $(e^{it} - 1)$ -- фиксировано, а $\sum p \to \lambda$

	$ \sum\limits_{k=1}^{n}\O(p^2_{nk}) \le C\sum p_{nk} \max p_{nk}$, где $C$ -- константа из $\O$, а всё остальное, вместо того, чтобы считать сумму квадратов, мы умножили на максимум из вероятностей для $n$-й серии экспериментов. $\max p_{nk} \to 0$ по условию.
	
	Итого, получили, что $ \phi_{S_n} \to e^{\lambda(e^{it}-1)} $, поймём, что это х.ф. распределения Пуассона
	
	Заведём $ \eta \sim Poisson(\lambda) $
	
	$ \phi_\eta(t)=Ee^{it\eta}  = \sum\limits_{m=0}^{\infty}e^{itm}P(\eta=m) = \sum\limits_{m=0}^{\infty}e^{itm}e^{-\lambda}\frac{\lambda^m}{m!} = e^{-\lambda}\sum\limits_{m=0}^{\infty} \frac{(e^{it}\lambda)^m}{m!} \eqwhy{\t{р. Тейлора для } e^x} e^{\lambda e^{it} - \lambda} \Rightarrow$ есть сходимость по распределению
	
	Осталось понять, что есть сходимость во всех точках. Из сходимости по распределению мы получили сходимость во всех точках, где есть непрерывность. Но наше распределение есть по сути ступеньки, поэтому непрерывности на разрыве ступенек нет. Возьмём такую точку разрыва $P(S_n = m) = F(m + \eps) - F(m - \eps)$ для маленького $\eps$. А в точках $m + \eps$ и $m - \eps$ есть сходимость к тому, что нужно (т.к. в них непрерывно). В пределе получится то, что хотели. (\TODO формально осознать это рукомахательство). 
\end{proof}

\begin{theorem}[ЦПТ в форме Линденберга]
	$ \xi_1 $, $ \xi_2 $, \dots  -- независимы с.в.
	
	$ a_n \coloneqq E\xi_n $,
	$ \sigma^2_n \coloneqq D\xi_n $,
	$ D^2_n \coloneqq\sum\limits_{k=1}^{n} \sigma^2_k$
	
	Если $ Lind(\varepsilon, n) \coloneqq\frac{1}{D^2_n}\sum\limits_{k=1}^{n} Ef(\xi_k - a_k) \toinf{n} 0$ (условие Линденберга)
	
	и $ f(x)\coloneqq x^2 \1_{\{|x|\ge\varepsilon D_n\}}$, $ \varepsilon > 0 $
	
	Тогда $P(\frac{S_n - ES_n}{\sqrt{DS_n}} \le x) \to \Phi(x)$
\end{theorem}

\begin{proof}
	Не будем доказывать, это делается аналогично ЦПТ.
\end{proof}

\begin{theorem}[ЦПТ в форме Ляпунова]

	$ \xi_1 $, $ \xi_2 $, \dots -- независимые с.в.
	
	$ a_n \coloneqq E\xi_n $, $ \sigma^2_n \coloneqq D\xi_n $,
	$ D_n \coloneqq \sqrt{\sum\limits_{k=1}^{n}\sigma^2_k}$
	
	Если $ \delta > 0 $, $ L(\delta, n)\coloneqq\frac{1}{D^{2+\delta}_n}\sum\limits_{k=1}^{n}E|\xi_k-a_k|^{2+\delta} \toinf{n} 0$
	
	Тогда $ P(\frac{S_n - ES_n}{\sqrt{DS_n}} \le x) \to \Phi(x)$

\end{theorem}

\begin{proof}
Линденберг $ \Rightarrow $ Ляпунов

$ Lind(\varepsilon, n)= \frac{1}{D^2_n}\sum\limits_{k=1}^{n} E((\xi_k-a_k)^2\1_{\{|\xi_k-a_k| \ge \varepsilon D_n\}}) \le $ 

Т.к. из-за характеристической функции на имеющей значение части верно, что $|\xi_k-a_k| \ge \varepsilon D_n$, то можно домножить функцию под матожиданием на $\left(\frac{|\xi_k - a_k|}{\eps D_n}\right)^\delta, \delta > 0$, станет только больше.

$ \le
\frac{1}{D^2_n}\sum\limits_{k=1}^{n} E\left((\xi_k-a_k)^2\frac{|\xi_k-a_k|^\delta}{\varepsilon^\delta D^\delta_n}\1_{\{|\xi_k-a_k| \ge \varepsilon D_n\}}\right) \le $ 

Если убрать характеристическую функцию, то т.к. под матожиданием нечто неотрицательное, то множество увеличится, значит и значение не уменьшится.

$ \le
\frac{1}{\varepsilon^\delta D^{2+\delta}_n} \sum\limits_{k=1}^{n}E|\xi_k-a_k|^{2+\delta}= \frac{L(\delta, n)}{\varepsilon^\delta} \towhy{\t{по условию}} 0
$
\end{proof}

\begin{exerc}
	Проверить, что для независимых одинаково распределённых с.в. выполняется условие Линденберга
\end{exerc}

\begin{theorem}
	
$ \xi_1 $, $ \xi_2 $, \dots -- независимые с.в. , $ \delta\in(0,1] $

Тогда $\sup_{x\in\R} |P(\frac{S_n - ES_n}{\sqrt{DS_n}} \le x) - \Phi(x)| \le C_\delta L(\delta, n)$

\end{theorem}

\begin{consequence}[Теорема Берри-Эссеена]
	
	$ \xi_1 $, $ \xi_2 $, \dots -- независимые одинаково распределённые с.в.
	
	$ a = E\xi_1 $, $ \sigma^2 = D\xi_1 $
	
	$ \sup_{x\in\R} |P\left(\frac{S_n - na}{\sqrt{n}\sigma} \le x\right) - \Phi(x)| \le C\frac{E|\xi_1-a|^3}{\sqrt{n}\sigma^3}$
\begin{proof}
	Т.к. распределенности одинаковые, то
	
	 $\sum_{k = 1}^{n}E(|\xi_k - a_k|^{2 + \delta}) = nE(\xi - a)^{2 + \delta}$, а $D_n^2 = n\sigma^2$
	
	$ \sup_{x\in\R} |P\left(\frac{S_n - na}{\sqrt{n}\sigma} \le x\right) - \Phi(x)| \le 
	C_\delta L(\delta, n) \eqwhy{\t{см. стрчку выше}}
	C_\delta\frac{nE|\xi_1-a|^{2 + \delta}}{n\sigma^2D_n^\delta} \eqwhy{\delta \coloneqq 1} 
	C\frac{nE|\xi_1-a|^3}{n\sqrt{n}\sigma^3} = 
	C\frac{E|\xi_1-a|^3}{\sqrt{n}\sigma^3}$
\end{proof}
	
\end{consequence}

\begin{remark} Эссеен (1956) $ C > 0.40973 $, Швецова (2011) $ C < 0.4748 $	
\end{remark}

\begin{example}
	$ \xi_k =  \begin{cases}
		k^\alpha \t{ с вероятностью 0.5}\\
		-k^\alpha \t{ с вероятностью 0.5}
	\end{cases}$ -- независимые случайные величины
	
	$ E\xi_k = 0 $ (т.к. симмитричная с.в.), $ D\xi_k = E_{\xi_k^2} - (E_{\xi_k})^2 = E_{\xi_k^2} = \frac{1}{2}(k^\alpha)^2 + \frac{1}{2}(-k^\alpha)^2 = k^{2\alpha} $
	
	$ D_n^2=\sum\limits_{k=1}^{n} k^{2\alpha} \sim \frac{n^{2\alpha+1}}{2\alpha +1} $ при $ \alpha > -0.5 $ (по Эйлеру-Маклорену)
    
    $ E|\xi_k|^3 = k^{3\alpha} $
    
    $ \sum\limits_{k=1}^{n}E|\xi_k|^3 = \sum\limits_{k=1}^{n}k^{3\alpha}\sim 
	\begin{cases}
	    \frac{n^{3\alpha  +1}}{3\alpha + 1} $ при $ \alpha > -\frac{1}{3}$ (тот же Эйлер-Маклорен)$ \\
	    \ln n $ при $ \alpha =-\frac{1}{3}$ (гармонический ряд)$ \\
	    \O(1) $ при $ \alpha < -\frac{1}{3}$ (сходящаяся геом. последовательность) 
    $\end{cases}$
    
    $ L(\delta \coloneqq 1, n) = \frac{1}{D^3_n}\sum E|\xi_k|^3 \sim \frac{(2\alpha +1)^{3/2}}{n^{3\alpha + 3/2}}\cdot
    \begin{cases}
	    \frac{n^{3\alpha +1}}{3\alpha+1} \\
	    \ln n\\
	    \O(1)
    \end{cases} \to 0$ при $ \alpha > -0.5 $
    
    Мы проверили условие Ляпунова и из неё делаем вывод:
    
    $\frac{S_n - ES_n}{\sqrt{DS_n}} \sim  S_n\frac{(2\alpha + 1)^{1/2}}{n^{\alpha+1/2}} \to $ сходится к нормальному распределению

\end{example}

\begin{theorem}[Хартмана-Винтера или Закон повторного логарифма]
	
	$ \xi_1 $, $ \xi_2 $, \dots -- независимые одинаково распределённые с.в.
	
	$ E\xi_1 =0 $, $ \sigma^2 \coloneqq D\xi_1 $
	
	Тогда $ \varlimsup\limits_{n\to \infty} \frac{S_n}{\sqrt{2n\ln\ln n}} = \sigma $
\end{theorem}

\begin{remark}
	В чём смысл этой теоремы?
	
	При $E\xi_1 = 0$ ЦПТ говорит нам следующее: $ \frac{S_n}{\sqrt{n}\sigma}\to \mathcal{N}(0, 1)$. То есть что порядок роста отклонения -- это примерно $\sqrt{n}\sigma$. 
	
	Закон же повторного логарифма говорит нам, что на самом деле порядок отклонения -- это $\sqrt{2n \ln \ln n}\sigma$ и точек, отклонение для которых имеет порядок повторного логарифма достаточно много (бесконечно много, раз уж верхний предел вышел). А вот отклонение $\sqrt{n}$ на самом деле в жизни достаточно редкое. \href{https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/e/ee/Law_of_large_numbers.gif}{Бонусная картинка для медитации}
	
	
\end{remark}

\begin{theorem}[Штрассена]
	
	При тех же условиях множество предельных точек последовательности $ \frac{S_n}{\sqrt{2n\ln\ln n}} $ есть $ [-\sigma, \sigma] $
	
\end{theorem}


\Section{Случайные процессы}{Лиза Василенко}
\Subsection{Определения}

\begin{definition}[Случайный процесс]
$ 	(\Omega, \mathcal{F}, P) $ -- вероятностное пространство, $ T $ -- некоторое множество. Случайны процесс -- набор случайных величин $\{\xi_t\}_{t \in T}$ из $(\Omega, \mathcal{F}, P)$.
\end{definition}

\begin{definition}[Случайный процесс с непрерывным временем]
	Случайный процесс, для которого $ \xi_t $ меняется в произвольные моменты $ t $.
\end{definition}


\begin{definition}[Случайный процесс с дискретным временем]
	Есть моменты $ t_1 $, $ t_2 $, \dots, когда изменяется $ \xi_t $.
\end{definition}

\begin{remark}
	Имеется ввиду изменение именно с.в., а не её значения. Например -- несколько секунд распределение было нормальным, а потом стало равномерным.
\end{remark}

\begin{definition}[Cлучайный процесс с дискретным набором состояний]
	Случайный процесс, у которого множество значений $ \xi_t $ дискретно.
\end{definition}

\begin{example}
	$T$ -- некоторый промежуток времени.
	
	Пример с непрерывным временем: $\xi_t$ -- температура в момент времени $t$.
	
	Пример с дискретным временем и дискретным набором состояний: пользователь прыгает по сайтам. $\xi_t$ -- страница, которая открыта у него в момент времени $t$.
\end{example}	

\begin{definition}[Траектория]\slashn
	
	$ f\,:\,\Omega \times T \to \R$
	
	$ \xi_t(w)\coloneqq f(w, t) $ -- случайные величины
	
	При фиксированном $ w = w_0  $ рассмотрим $ f(w_0, t) $ -- траекторию (реализацию)
\end{definition}

\begin{example} \slashn
\begin{enumerate}
	\item $ g $ -- непрерывная функция $ : \, \R \to \R $
	
	$ \xi $ -- случайная величина
	
	$ \xi_t(w) \coloneqq g(t)\xi(w)$
	\item Веерный процесс
	
	$ \xi_t(w) \coloneqq (t-t_0)\xi(w)+ b$.
	
	Картинка траекторий для такого процесса будет выглядеть как прямая, вращающаяся вокруг своей оси:
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[extended line/.style={shorten >=-#1,shorten <=-#1}]
			%axis
			\draw[->, thick] (0, -1) -- (0, 2);
			\draw[->, thick] (-2, 0) -- (3, 0);
			
			%dots
			\draw (2, 0) node[circle,fill,inner sep=1pt,label=below:$t_0$]{};
			\draw (0, 1) node[circle,fill,inner sep=1pt,label=left:$b$]{};
			\draw (2, 1) node[circle,fill,inner sep=1pt](d){};
			
			%lines
			\draw[extended line=1cm] (d) -- (1.5, 0);
			\draw[extended line=1cm] (d) -- (-0.5, 0);
			\draw[extended line=1.2cm] (d) -- (1.2, 0);
				
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	\item Последовательность случайных величин -- случайный процесс с дискретным временем
\end{enumerate}

\end{example}

\Subsection{Условные мат. ожидания}

\begin{definition}
	$ \xi\,:\, \Omega \to \R  $ случайная величина на $ (\Omega, \mathcal{F}, P) $
	
	$ \mathcal{A} $ -- $ \sigma $-алгебра -- подмножество $\mathcal{F} $
	
	Тогда $ \eta \coloneqq E(\xi | \mathcal{A}) $ -- с.в. на $ (\Omega, \mathcal{A}, P) $ такая, что $ \forall A \in \mathcal{A} $ ~~$ E(\eta\1_A) = E(\xi\1_A) $
\end{definition}


\begin{remark}[Единственность]
	Пусть $ \eta_1 $, $ \eta_2 $ -- условные матожидания
	
	$ E(\eta_1\1_A) = E(\xi\1_A)=E(\eta_2\1_A) \Rightarrow E((\eta_1-\eta_2)\1_A)=0$ 
	
\[ 	\begin{rcases}
		A \coloneqq \{\eta_1 > \eta_2\} \Rightarrow P(A) = 0 \\
		\tilde{A} \coloneqq \{\eta_1 < \eta_2\} \Rightarrow P(\tilde{A}) = 0
	\end{rcases}  
	\Rightarrow \eta_1 = \eta_2 \t{ почти наверное} \]
\end{remark}

\begin{example}
	
	$ \mathcal{A} = \{\emptyset, \Omega \} $. Посчитаем на таком множестве $E(\xi | \mathcal{A})$.
	
	Измеримые относительно этой $\mathcal{A}$ функции -- константы и только они. 
	
	Значит, $\eta := E(\xi | \mathcal{A}) = const =: c$. Что это за константа?  Распишем $\forall A \in \mathcal{A}$:
	
	$ E(\eta \1_{\emptyset}) = E(c\1_{\emptyset}) = E(\xi\1_\emptyset)$ -- всегда верно.
	
	$ c = E(c\1_\Omega) = E(\xi\1_\Omega) = E\xi$ 
	
	Получили $\eta = E\xi$
\end{example}
 